\subsection{Zusammenfassung: GIS I - Verarbeitung von Geodaten I}
\subsubsection{Seite 4 - Nährung räumlicher Objekte - Reproduktion}
Objekte werden meist auf geometrische Prinzipien wie Punkte, Linien oder Flächen vereinfacht.

\subsubsection{Seite 5 - Nährung räumlicher Objekte - Speiceherung}
Die Nährungen lassen sich nach der Anzahl der dafür notwendigen Parameter typisieren:
\begin{itemize}
    \item[2] ein Mittelpunkt(centeroid) einer Objekts benötigt nur XY-Werte.
    \item[3] wenn zu diesem Punkt ein Radius hinzugefügt erhält man einen Kreis.
    \item[4] eine bounding box(bb) besitzt vier Minimum-/Maximumwerte.
\end{itemize}
Durch diese Nährungen können Kanidaten in einer Vorauswahl ermittelt werden um nur auf diese Auswahl komplexe räumliche Abfragen auszuführen.

\subsubsection{Seite 6 - Nährung räumlicher Objekte - Tessellation}
Eine Tesselierung ist ein Arrangement kleiner Strukturmuster.
Tesselation ist z.B. die Aneinanderreihung von Quadraten anhand einer Linie.

\subsubsection{Seite 7 - Zugriff auf räumliche Daten - attributbasiert}
Räumliche Abfragen können ortsbasiert(Geometrie), phänomenbasiert(Sachdaten) oder eine Kombination aus beiden sein.

Phänomenbasierte Abfragen sind in den Ausdrücken nur Bedingungen zu finden, welche die Attribute(Sachdaten) beschreiben.
%TODO Query: Select [*] From [buildings] Where [use = "Post office"]

\subsubsection{Seite 8 - Zugriff auf räumliche Daten - geometriebasiert}
Es werden Abfrageergebnisse erzeugt, welche aufräumlichen Eigenschaften basieren, welche nicht expliziet in der Datenbank liegen.

Bei einer Umkreissuche kann ein Objekt ganz innerhalb des Umkreises liegen, in den Umkreis hineinragen oder such außerhalb befinden
%TODO Query: Select [*] From [buildings] Where [buildings.geometry boundingbox]

\subsubsection{Seite 9 - Zugriff auf räumliche Daten - topologiebasiert}
Typische Abfragen, ob ein Punkt, eine Linie oder eine Polygon sich in einem spezifischen Polygon befindet.
%TODO Query: Select [*] From [zones] Where [zones.geometry and zones.id = 10]

\subsubsection{Seite 10 - Unterteilung und Maßstab}
Wenn ein Programm nach Berlin suchen würde, wäre der erste Schritt Europa, danach Deutschland und zuletzt Berlin.
Hierarchische Rauminfomrationsstrukturen basieren auf rekusiver Zerlegung.

\subsubsection{Seite 11 - Aufteilung des Raus - regelmäßige AUfteilung}
Eine der wichtigsten Prinzipien ist die geschickte Unterteilung des Suchraums in übersichtliche Rechtecke.

Regelmäßige Raumaufteilung
Der Suchraum wird in regelmäíger Art und Weise unterteilt, diese Unterteilung richtet sich nicht nach den Objekten im Raum.

\subsubsection{Seite 12 - Methoden rer regulären AUfteilung}
Die Objektbeschreibung bleibt unangetastet und der räumliche Zell-Index referenziert an die Datenbank, wo das vollständige Objekt, welchen von ihm geschnitten wird zu finden ist.

Es gibt folgnede Grundformen:
\begin{itemize}
    \item[Dreieck] diese sind die Grundformen der Eebene und können beliebig oft unterteilt werden.
    \item[Viereck] deren Ränder sind mit kartesischen Koordinatensystem paralellisierbar.
    \item[Hexagon] die Mittelpunkte der Nachbarn sind alle gleich weit Entfernt, dies ist besonders für die Statistik relevant. 
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 13 - Gleichmaßige Gitter}
Dies ist das üblichste Verfahren, es werden XY-Koordinaten zu einer gemeinsam Zahl zusammengefügt.

X=70, Y=50 $\rightarrow$ K=75 (Dies kann ich persönlich nicht empfehlen!)

\subsubsection{Seite 14 - Geometrische Zuordnung}
Probleme mit Punkten können entstehen, wenn ein Punkt exakt auf der Grenze zwischen zwei Zellen liegt. Lösungen wären: den Punkt einer Zelle zuweisen oder die geometrie des Punktes um ein vernachlässigbares zu verändern.

Linien Geometries können mehrfach die Zellgrenzen überqueren oder exakt auf deren Grenze verlaufen.

\subsubsection{Seite 15 - Unterteilung durch Quadtrees}
Dies ist die theoretisch unendliche teilung eines Raumes in ver gleichgroße Quadrate, die Auflösung (Zellgröße) der Gitter variiert in Abhänigkeit zu der Datendichte.
Die Bezeichner der Quadtreestruktur folge der Peano-Kurve, dies ist eine Raumfüllende Kurve zur Indizierung räumlicher Daten.

\subsubsection{Seite 17 - Objekteausgerichtete Aufteilung des Raumes I}
Mit der ``objekt-primary'' trennt man den Raum über Objekt koordianten oder die Ausdehnung einer bounding box.

Die verbreitesten Verfahren sind Binarbäume oder R-Bäume. 
In diesem Fall werden kleine rechteckige Flächen untereinander vernetzt.

In Indexierungsmethoden bestimmen die Eigenschaften der Objekte die Untertelung in Teiolgebiete(engl. Buckets), daher werden sie auch Bucketing-Methoden genannt.

\subsubsection{Seite 18 - Objekteausgerichtete Aufteilung des Raumes II}
Ein üblicher Ansatz ist das ``divide and conquer''(Teilen und Herschen)-Prinzip.
Hierbei wird der Datenraum in kleine Halbräume (Binarbäume) unterteilt.

Dieser und der Bucket-Ansatz erzeugen hirarchische Strukturen(Baumstrukturen).

\subsubsection{Seite 19 - binäre Bäume}
Das Prinzip ``divide and conquer''teilt einen Raum vertikal auf.
Die Teilflächen werden nun horzontal geteilt, nun erfolgt erneut die vertikale teilung\dots
Für jeden Schritt werden weitere Äste der Baumstruktur hinzugefügt.

\subsubsection{Seite 20 - R-Bäume}
Dies ist die Unterteilung in bounding boxes.
In den Verzweigungsknoten des Baumes werden Objektsammlungen gespeichert und in Blattknoten die Informationen der einzelnen Gemetrien gespeichert.
Nicht-Blattknoten referenzieren auf mehrere bounding boxes bzw. weitere Knoten.


\subsection{Zulernende Fachbegriffe: GIS I - Verarbeitung von Geodaten I}
\begin{itemize}
    \item[centeroid] berechneter Mittelpunkt eines Objekts.
    \item[bounding box] berechnetes rechteck mit Minimum-/Maximumwerten zum beschreiben einer Geometrie.
    \item[Quadtrees] theoretisch unendliche teilung eines Raumes in ver gleichgroße Quadrate.
    \item[Peano-Kurve] Raumfüllende Kurve zur Indizierung räumlicher Daten.
\end{itemize}